# Занятие 5

ВЫ НЕ ПОВЕРИТЕ, но мы снова, как и на позапрошлом занятии, мигали светодиодом.

Разбирали каждую строчку по отдельности + добивались того, чтобы у всех всё заработало. Заработало! Код с занятия лежит,
как всегда, в этой папке.

Мы поговорили о ножках ввода-вывода:
+ Они объединены в порты по 8 ног
+ Каждый порт управлятся 3 регистрами: `DDRx`, `PORTx`, `PINx` (ввод/вывод, значение на вывод, чтение значения)
+ i-му биту в управляющем регистре x-го порта соответствует i-я ножка этого порта.

Кроме того, использовали битовые операции для того, чтобы включать и выключать не весь порт сразу, а только один
конкретный бит (т.е. одну ногу).

По ходу занятия были заданы интересные вопросы:

+ Что такое "Ножка сконфигурирована на выход или на вход"?
+ Если не делать `_delay_ms()`/`_delay_us()`, то с тактовой ли частотой будет происходить мигание?
  Если нет, то как сделать, чтобы было с тактовой?
+ Обнулится ли переменная, если произвести битовый сдвиг на много-много битов?

## Входы и выходы микроконтроллера

Во-первых, исчерпывающая информация о том, как устроены ножки ввода-вывода у конкретного микроконтроллера,
содержится в его [даташите](http://ww1.microchip.com/downloads/en/DeviceDoc/ATmega48A-PA-88A-PA-168A-PA-328-P-DS-DS40002061A.pdf#G3.1185726)
(раздел 14, ссылка должна вести прямо туда). Настоятельно рекомендуется прочитать написанное там и осознать, что
и какой узел обозначает - ***не обязательно сразу***. Если есть вопросы по какому-то узлу - задавайте.
Мы ещё пройдёмся по ним отдельно.

Во-вторых, есть статья знаменитого челябинского самодельщика [DI HALT](http://easyelectronics.ru)'a, где
всё в несколько своеобразной манере (присутствует даже комикс) [разжёвано](http://easyelectronics.ru/avr-uchebnyj-kurs-ustrojstvo-i-rabota-portov-vvoda-vyvoda.html).

Мы же пойдём по пути последовательных приближений и начнём с простого, понятного и неправильного объяснения[^1].

[^1]:  "there is always a well-known solution to every human problem—neat, plausible, and wrong". - H. L. Mencken, “Prejudices: Second Series”, 1920

Когда говорят "ножка сконфигурирована на вход", имеют в виду примерно следующее:

![mcu_input_1_](/uploads/2bca89b6e7d9cf26353f9d0d9fed961d/mcu_input_1_.png)

Здесь ножка подсоединена только к некоему "вольтметру" внутри МК, а вольтметр, как известно, обладает в идеале
бесконечным сопротивлением; такую ножку называют **высокоимпедансным входом**. При приложении напряжения к ней ток
никуда не течёт, а вот "вольтметр" это напряжение измеряет. Разумеется, это никакой не вольтметр, а просто высокоимпедансный
компаратор[^2] с гистерезисом[^3], который говорит только, что "на ножке почти напряжение питания",
или "на ножке почти нуль".

[^2]: Прибор, сравнивающий имеющийся уровень с каким-то заданным
[^3]: Т. е. пороговые уровни при пересечении "сверху вниз" и "снизу вверх" разные, см. [тут](https://electronics.stackexchange.com/questions/12312/what-is-input-hysteresis).

Когда ножка "сконфигурирована на выход", она *обычно* работает примерно так:

![mcu_output](/uploads/931bab10cd926b3ebc0f38aa28899d62/mcu_output.png)

Тут, в зависимости от положения "ключа", нога может быть подключена либо к плюсу источника питания, либо к земле.
При подключении к ножке нагрузки, то есть при соединении её через конечное сопротивление с электрически
неэквивалентной точкой, **через ножку будет течь ток**. Например, если ножка имеет "низкий уровень" (то есть соединена
с землёй внутри контроллера), то будучи подключенной (уже снаружи) к плюсу питания, она будет служить **стоком**
(current sink) для достаточно большого тока
и, скорее всего, сгорит (возможно, вместе со всем контроллером). Симметричная ситуация возникнет, если
ножка, сконфигурированная на выход, имеет высокий уровень и подключена к земле - она будет **источником**
(current source) здоровенного тока и тоже сгорит.

Какие токи могут выдерживать ножки, сказано в даташите (раздел [30.1 Absolute Maximum Ratings](http://ww1.microchip.com/downloads/en/DeviceDoc/ATmega48A-PA-88A-PA-168A-PA-328-P-DS-DS40002061A.pdf#G3.3391108)).
Если подобрать сопротивление нагрузки так, чтобы ток был допустимым,
можно использовать ножки микроконтроллера для запитывания каких-то полезных штук напрямую - например, светодиодов
(что и реализовано на Arduino, которым мы играем).

В реальности всё, разумеется, не совсем так и не всегда так. Нужно помнить следущее:

+ "Вольтметр" подключен к ноге постоянно: вы можете проверить, каково состояние ноги, всегда (и когда
  она вход, и когда выход).
+ Вместо одного переключателя используются два полевых транзистора. Они оба закрыты, когда нога на вход,
  а когда нога на выход - открыты по одному, что и реализует эффективное подключение ноги к земле или
  плюсу питания. Такая конфигурация называется "пуш-пул" (push-pull). Ток, который может пропускать контроллер
  через каждый из этих двух транзиторов, в общем случае разный - всегда смотрите даташит.
+ На некоторых микроконтроллерах, например, STM32, можно сконфигурировать ножку на выход в режиме
  "открытого стока": при этом верхний транзистор всегда закрыт, а открывается-закрывается только нижний. Подробнее
  обсудим позже. Почитать можно [тут](https://en.wikipedia.org/wiki/Open_collector).


## Быстрота переключения ножек

Вопрос был в том, будет ли код вида

```c
for (;;) {
    PORTB = ~PORTB;
}
```

Переключать все ножки порта B с частотой, равной тактовой частоте мкроконтроллера?

Ответ, конечно, ***нет***. Однако *насколько* нет - вопрос интересный. Он приведёт нас к знакомству с ещё одним
семейством опций компилятора - опций **оптимизации**.

Если просто скомпилировать `blink.c`, в котором используется код выше, и замерить осциллографом частоту переключения
состояний любой ножки порта B, то мы увидим, что переключение происходит гораздо медленнее, чем могло бы.
Понять, почему произошло так, можно с помощью рассматривания ассемблерного вывода компилятора.

```nasm
9c:   85 e2           ldi     r24, 0x25       ; 37
9e:   90 e0           ldi     r25, 0x00       ; 0
a0:   25 e2           ldi     r18, 0x25       ; 37
a2:   30 e0           ldi     r19, 0x00       ; 0
a4:   f9 01           movw    r30, r18
a6:   20 81           ld      r18, Z
a8:   20 95           com     r18
aa:   fc 01           movw    r30, r24
ac:   20 83           st      Z, r18
ae:   f6 cf           rjmp    .-20            ; 0x9c <main+0x1c>
```

Ещё одно [руководство](http://ww1.microchip.com/downloads/en/devicedoc/atmel-0856-avr-instruction-set-manual.pdf) с сайта производителя, на этот раз, по языку ассемблера для AVR, позволит подсчитать количество циклов,
необходимых для выполения каждой из этих 10 инструкций (9 по 1 циклу и `rjmp` - 2 цикла). 11 тактов на 1 итерацию цикла (то
есть на одну фазу мигания) при частоте в 8 МГц должны
обеспечивать частоту мигания порядка $`8\cdot10^6 / 11 / 2 \approx 364`$ КГц.

Теперь добавим в `platformio.ini` следующие строки:

```
build_flags = -O1
```

Подобно тому, как `-Wall -Wextra`, дописанные к вызову компилятора в командной строке, изменяли его поведение
и заставляли выводить больше предупреждений, опции оптимизации `-Ox` изменяют его поведение, заставляя
*оптимизировать* некоторые конструкции языка, например, лишний раз не гоняя данные между регистрами ядра и памятью
микроконтроллера. Основными являются уровни оптимизации `-O0`, `-O1`, `-O2`, `-O3` и `-Os`. Нумерованные
уровни отличаются друг от друга агрессивностью оптимизации и аккуратностью образения с написанным вами кодом (
[читать](https://wiki.gentoo.org/wiki/GCC_optimization/ru#-O)), `-Os` оптимизирует программу так, чтобы
получающийся после компиляции исполняемый файл был как можно меньшим по размеру.
> Есть шутка, что `-O4` отправляет вашу программу [Чаку Норрису](https://slate.com/technology/2013/01/jeff-dean-facts-how-a-google-programmer-became-the-chuck-norris-of-the-internet.html), чтобы он её переписал, а `-O5` заменяет весь код на `return 0;`

Ассемблерный вывод этой же программы, скомпилированной с `-O1`, выглядит так:

```nasm
86:   85 b1           in      r24, 0x05       ; чтение PORTB в 24-й регистр
88:   80 95           com     r24             ; инверсия 24-го
8a:   85 b9           out     0x05, r24       ; запись обратно в PORTB
8c:   fc cf           rjmp    .-8             ; 0x86 <main+0x6> - прыжок к началу цикла
```

Это уже всего 4 инструкции, занимающие 5 тактов на фазу мигания - то есть позволяют мигать с частотой 800 КГц.
Дальше оптимизировать этот код уже не удастся. Основная потеря времени тут - чтение текущего состояния порта.
Следующий код будет делать то же самое (включать, а потом выключать порт), но ничего не читая:

```c
for (;;) {
    PORTB = 0x00;
    PORTB = 0xff;
}
```

Ассемблрный вывод с оптимизациями:

```nasm
84:     out     0x05, r24       ; записываем 0xff в PORTB (в r24 положили до начала цикла)
86:     out     0x05, r1        ; записываем 0x00 в PORTB (в r1 положили до начала цикла)
88:     rjmp    .-6             ; 0x84 <main+0x4> - прыжок к началу цикла
```

Всего 3 инструкции и 4 такта на *полное* мигание, получаем 2 МГц. **Однако**
последняя инструкция, во-первых, выполняется два такта, а, во-вторых, растягивает фазу выключенного диода. Чтобы уравнять
фазы, следует искуственно пропустить два такта после *включения* светодиода, тем самым снизив эффективную частоту
мигания до 1,3 МГц (6 тактов на мигание).

В конце концов, используя [документированную](http://ww1.microchip.com/downloads/en/DeviceDoc/ATmega48A-PA-88A-PA-168A-PA-328-P-DS-DS40002061A.pdf#G3.1185779)
особенность регистра PINx, можно написать следующий код:

```c
for (;;) {
    PINB = 0xff;
}
```

С ассемблерным выводом при `-O1`:

```nasm
86:     out     0x03, r24       ; Загружаем в порт PINB (он имеет адрес 0x03) значение
                                ; из регистра r24 (ранее, вне цикла, туда положили 0xff)
88      rjmp    .-4             ; 0x86 <main+0x6> - прыжок к началу цикла
```

Также совершающим полный цикл мигания за 6 тактов (1,3 МГц). Быстрее мигать, используя "мозг" микроконтроллера, пожалуй,
не получится.

Забавно, что этот же код при уровне оптимизации выше 1-го, например, при `-O2`, выглядит так:

```nasm
  86:   83 b9           out     0x03, r24       ; пишем 0xff в PINB
  88:   83 b9           out     0x03, r24       ; снова пишем 0xff в PINB
  8a:   fd cf           rjmp    .-6             ; 0x86 <main+0x6> - прыжок к началу цикла
```

То есть становится полным аналогом кода с двумя последовательными записями. Частота увеличивается до 2 МГц, но фазы
мигания перетают быть равными.

Мораль: нам нужно проверять ассемблерный код вручную
---
Если, конечно, нам *действительно* важны микросекунды. Как вариант - сразу писать его руками.

## Битовые сдвиги в далёкие дали

Тут всё проще простого. Я ввёл вас в заблуждение, сказав, что сдвигать 8-битовую переменную на 8 битов нельзя.
На 8 как раз **можно** - 
[нельзя](https://wiki.sei.cmu.edu/confluence/display/c/INT34-C.+Do+not+shift+an+expression+by+a+negative+number+of+bits+or+by+greater+than+or+equal+to+the+number+of+bits+that+exist+in+the+operand) больше, чем на 8.

При этом сдвиг на всю ширину типа действительно обнуляет переменную. Однако зачем так делать (если только сдвиг на 8
не возникает как одна из итераций какого-нибудь цикла), непонятно: при отсутствии оптимизации такой сдвиг занимает
на несколько инструкций больше, чем просто присваивание нуля, а при включённой оптимизации - генерирует
код, неотличимый от простого присваивания (компилятор не дурак, он понимает, что вы именно обнуляете).
